%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 

\reference{Memo}


\usepackage{tikz}

\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 10}
\ladate{0.85}
\motsclefs{Math 10,daeu,probabilité, espérance, probabilité conditionnelle}


\usepackage{array}

\usepackage[tikz]{bclogo}

% Definition of circles
\def\firstcircle{(0,0) circle (1.5cm)}
\def\secondcircle{(0:2cm) circle (1.5cm)}
\def\rect{(-2,-2) rectangle (4,2)}
\colorlet{inter}{blue!70}
\colorlet{circle edge}{blue!50}
\colorlet{circle area}{blue!20}

\colorlet{empty}{white}


\tikzset{filled/.style={fill=circle area, draw=circle edge, thick},
    outline/.style={draw=circle edge, thick},
    clear/.style={draw=circle edge,fill=empty, thick},
  emphase/.style={fill=inter, draw=circle edge, thick}}



\titre{Les probabilités}
\begin{document}



Le hasard vient de l'arabe ez zahr signifiant étymologiquement le dé (à jouer) et, également, en arabe moderne, la chance.


\section{Notion de probabilité}
On considère une expérience {\bf aléatoire}, c'est à dire une
expérience dont le résultat n'est pas prévisible. Les résultats
possibles de cette expérience sont appelés {\bf issues} ou {\bf éventualités}.

L'{\bf univers} associé à une expérience aléatoire est l'ensemble de
toutes les éventualités, on le notera dans la suite
$\Omega$. Toute partie de l'univers est appelé {\bf événement}. Un
{\bf événement élémentaire} est une partie de $\Omega$ ne contenant qu'une
éventualité.

\begin{exem}
  Lancer un dé à 6 faces est une expérience aléatoire ayant $6$ issues
  :  ``1'', ``2'', ``3'', ``4'', ``5'', ``6''. Pour cette expérience
  $\Omega=\{1,2,3,4,5,6\}$. L'événement ``5'' est
  un événement élémentaire. L'événement \{ ``1'', ``2'', ``6''\} est
  un événement, c'est la réunion de 3 événements élémentaires.
\end{exem}

Soient $A$ et $B$ deux événements. 

\begin{Def}
  On appelle intersection de $A$ et $B$
la partie de $E$ dont les éléments appartiennent à $A$ {\bf et} à $B$, on le
note $A\cap B$.
\end{Def}

\begin{Def}
  
 On appelle réunion ou union de $A$ et $B$
la partie de $E$ dont les éléments appartiennent à $A$ {\bf ou} à $B$, on le
note $A\cup B$.
\end{Def}



\begin{Def}
On appelle événement contraire de $A$ la partie de $E$ dont les
éléments n'appartiennent pas à $A$. On note $\overline{A}$ cet
événement.
\end{Def}

\begin{tabular}[h]{ccc}
% Set A and B
\begin{tikzpicture}
\draw[outline]\rect;
    \begin{scope}
        \clip \firstcircle;
        \fill[filled] \secondcircle;
    \end{scope}
    \draw[outline] \firstcircle node {$A$};
    \draw[outline] \secondcircle node {$B$};
    \node[anchor=south] at (current bounding box.north) {$A \cap B$};
\end{tikzpicture}

&
\begin{tikzpicture}
\draw[outline]\rect;
    \draw[filled] \firstcircle node {$A$}
                  \secondcircle node {$B$};
    \node[anchor=south] at (current bounding box.north) {$A \cup B$};
\end{tikzpicture}
&

\begin{tikzpicture}
  \draw[filled]\rect;

    \draw[clear] \firstcircle node {$A$};

    \node[anchor=south] at (current bounding box.north) {$\overline{A}$};
\end{tikzpicture}

\end{tabular}




 Considérons maintenant une expérience aléatoire ayant $n$ issues. 

\begin{Def}
  Soient $n$ un entier naturel non nul et  $\Omega$ l'univers
  probabiliste d'une expérience aléatoire ayant $n$ issues. $\Omega
  =\{x_1,\,x_2,\,x_3,\cdots,x_n\}$. On appelle {\bf loi de
    probabilité}\footnote{Ou simplement probabilité}
  sur $\Omega$ l'association d'un réel positif $p_i$ à chaque $x_i$ avec
  $p_1+p_2+p_3+\cdots +p_n=1$.
\end{Def}
\begin{remarque}
  $0\leq p_i \leq 1$ quelque soit $i$
\end{remarque}


         \begin{exercice}
           Dans une urne se trouvent 24 boules indiscernables au toucher, 4 boules numérotées 1, 6
  boules numérotées 2, 3 boules numérotées 3, 4 boules numérotées 4,
  1 boule numérotée 5, 3 boules numérotées 6,  3 boules numérotées
  7. On tire une boule au hasard dans l'urne. Donner la loi de
  probabilité de cette expérience.

  \begin{sol}$\quad$


    \renewcommand{\arraystretch}{1.6}
    \begin{tabular}[h]{|*7{c|}}
      \hline
      1&2&3&4&5&6&7\\\hline
      $\frac{1}{6}$&$\frac{1}{4}$&$\frac{1}{8}$&$\frac{1}{6}$&$\frac{1}{24}$&$\frac{1}{8}$&$\frac{1}{8}$\\\hline
    \end{tabular}

On peut remarquer que $\frac{1}{6}+\frac{1}{4}+\frac{1}{8}+\frac{1}{6}+\frac{1}{24}+\frac{1}{8}+\frac{1}{8}=1$.
  \end{sol}
         \end{exercice}
\begin{Def}
  Dans le cas où tous les $p_i$ sont égaux, on dit que la loi est {\bf
  équirépartie}. On a alors $p_i=\frac{1}{n}$
\end{Def}
% \begin{exercice}
%   On tire une pièce à pile ou face. Donner la loi de
%   probabilité. Est-elle équirépartie?
% \end{exercice}

Souvent on est amené à chercher la loi de probabilité associée à une expérience aléatoire. Cette loi peut être
déterminée soit:
\begin{itemize}
\item en observant les résultats d'un grand nombre d'expériences
identiques (méthode {\bf empirique});
\item en utilisant un modèle mathématique.
\end{itemize}
\begin{exem}[Modèle empirique]
 
  Un dé truqué à 6 faces est lancé 30\,000 fois, les résultats sont
  consignés dans le tableau ci-dessous.
  \begin{center}
    \begin{tabular}[h]{|*8{c|}}
      \hline
      $x_i$&1&2&3&4&5&6&Total\\\hline
      Nombre d'apparitions&511&8935&11213&71&978&8292&30\,000\\\hline
      Fréquence d'apparition&&&&&&&\\\hline
    \end{tabular}
  \end{center}


Compléter le tableau et déterminer la loi de probabilité associée au
tirage de ce dé.

\end{exem}
\begin{exem}
  On tire une carte parmi un jeu de 32 cartes. Chaque carte ayant
  autant de chance d'être tirée. On choisira le modèle
  d'équirépartition à chaque carte on associe la probabilité $\frac{1}{32}$.
\end{exem}
\begin{remarque}
  La méthode empirique est justifiée par un théorème important en
  probabilité qui affirme que pour une expérience donnée, dans le
  modèle défini par une loi de probabilité $\p$, les distributions des fréquences calculées sur des séries
de taille $n$ se rapprochent de $\p$ quand $n$ devient grand.
\end{remarque}

\section{Probabilité d'un évènement}

\begin{Def}
  La probabilité d'un évènement $A$ est égale à la somme des
  probabilités des évènements élémentaires qui le compose. Elle sera
  notée $\p(A)$
\end{Def}

\begin{remarque}
  Pour tout évènement $A$, on a $0\leq \p(A) \leq 1$ , $\p(\Omega)=1$ et
  $\p(\emptyset)=0$. ($\emptyset$ est l'ensemble vide: l'ensemble qui
  ne contient aucun élément de $\Omega$)
\end{remarque}

\begin{exercice}
  Quelle est la probabilité de tirer un nombre pair avec le dé truqué
  de l'exemple 2?


  \begin{sol}
    L'évènement <<tirer un nombre pair>> a 3 issues, la probabilité de
    cet évènement est
    $\frac{8935}{30000}+\frac{71}{30000}+\frac{8292}{30000}=\frac{ 17298 }{30000}$
  \end{sol}
\end{exercice}


Pour un dé équilibré c'est beaucoup plus facile, la probabilité est $\frac{1}{2}$.



\begin{remarque}
  Quand la loi est équirépartie on obtient la définition suivante:
 $$\p(A)=\frac{\text{Nombre d'issues appartenant à }A}{\text{Nombre  total d'issues}}$$
\end{remarque}




\begin{pro} Soit $A$ et $B$ deux évènements.

  \[\p(A\cup B)=\p(A)+\p(B)-\p(A\cap B)\]
\end{pro}

\begin{exercice}
  On tire une carte au hasard dans un jeu de 32 cartes. On considère ces
  deux évènements:
  \begin{itemize}
  \item $A$: ``La carte est un roi'';
  \item $B$: ``La carte est un c\oe ur''.
  \end{itemize}
  \begin{enumerate}
  \item Quelle est la probabilité de $A$?
  \item Celle de $B$?
  \item Déterminer la probabilité de $A\cap B$?
  \item En déduire  la probabilité de $A\cup B$?
  
  \end{enumerate}
  \begin{sol} Ici, chaque carte a la même probabilité d'être tirée que
    les autres; il s'agit donc d'une situation d'équirépartition.
    \begin{enumerate}
    \item Il y a  4 rois, $\p(A)=\frac{4}{32}=\frac{1}{8}$
    \item Il y a  8 c\oe urs, $\p(B)=\frac{8}{32}=\frac{1}{4}$
    \item Il y a un roi de c\oe ur, donc $\p(A\cap B)=\frac{1}{32}$
    \item $\p(A\cup B)=\frac{1}{8}+\frac{1}{4}-\frac{1}{32}=\frac{11}{32}$
    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{remarque}
  Lorsque $A\cap B=\emptyset$ on dit que $A$ et $B$ sont {\bf
  incompatibles} ou {\bf disjoints}. 

Dans ce cas on a: $\p(A\cup B)=\p(A)+\p(B)$.
\end{remarque}


\begin{pro}
  Soit $A$ un évènement: $$\p(\overline{A})=1-\p(A)$$
\end{pro}


\section{Probabilités conditionnelles}

\subsection{Notion de probabilité conditionnelle}
\label{sec:noti-de-prob}



Soit $\p$ une probabilité sur un univers $\Omega$. 

\begin{Def}
  Soient $A$ et  $B$ deux évènements avec $B$ de probabilité non
  nulle. On appelle probabilité de $A$ sachant $B$ le
  réel \[\p_B(A)=\frac{\p(A\cap B)}{\p(B)}.\]
\end{Def}

L'application qui à tout évènement $A$ associe le réel $\p_B(A)$
définit une probabilité sur $\Omega$ appelée probabilité
conditionnelle sachant $B$.

\begin{exercice}
  On tire un dé à 6 faces bien équilibré. Soit $B$ l'évènement \og le
  résultat est pair\fg{}. Compléter le tableau suivant:
  \begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
    \begin{tabular}[h]{|*7{>{\centering}p{13mm}|}}
      \hline
      $x$&1&2&3&4&5&6\tabularnewline\hline
      $\p_B(\{x\})$&&&&&&\tabularnewline\hline
    \end{tabular}
  \end{center}

\begin{sol}$\quad$

\begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
    \begin{tabular}[h]{|*7{>{\centering}p{13mm}|}}
      \hline
      $x$&1&2&3&4&5&6\tabularnewline\hline
      $\p_B(\{x\})$&0&$\frac{1}{3}$&0&$\frac{1}{3}$&0&$\frac{1}{3}$\tabularnewline\hline
    \end{tabular}
  \end{center}

  
\end{sol}

\end{exercice}

On retrouve donc toutes les propriétés des probabilités:
\begin{pro}
  \begin{Itemize}

  \item $\p_B(\emptyset)=0$
  \item Si $A$ et $C$ sont deux évènements  $\p_B(A\cup
    C)=\p_B(A)+\p_B(C)-\p_B(A\cap C)$
  \item Si $A$ et $C$ sont deux évènements incompatibles $\p_B(A\cup C)=\p_B(A)+\p_B(C)$
  \item $\p_B(\overline{A})=1-\p_B(A)$
  \item $\p_B(\Omega)=1$
  \end{Itemize}
\end{pro}


\begin{remarque}
  \[\p(A\cap B)=\p(B)\times \p_B(A)\]
\end{remarque}
\begin{remarque}
  Lors du calcul de la  probabilité conditionnelle $\p_B(A)$, tout ce passe comme
  si l'univers était restreint à $B$. En effet, on sait que $B$ est
  réalisé.

  \begin{center}
  
\begin{tikzpicture}
  \draw[filled]\rect;
 
    \draw[clear] \secondcircle node {$B$};
\draw[outline] \firstcircle node {$A$};
 \begin{scope}
        \clip \firstcircle;
        \fill[emphase] \secondcircle;
    \end{scope}

\end{tikzpicture}

  \end{center}


Ceci justifie la définition de $\p_B(A)$ comme le rapport entre
$\p(A\cap B)$ et $\p(B)$.
\end{remarque}


\subsection{En pratique}
\label{sec:en-pratique}

L'utilisation d'un arbre de probabilité, simplifie la présentation et
les calculs.

\begin{center}
  \includegraphics[width=14cm]{arbre_principe}
\end{center}

L'arbre permet de représenter une situation où interviennent les
probabilités conditionnelles.



\begin{exercice}[D'après BAC. source: APMEP]

Un laboratoire pharmaceutique propose des tests de dépistage de diverses maladies. Son service de communication met en avant les caractéristiques suivantes : 

\begin{itemize}
\item la probabilité qu'une personne malade présente un test positif est $0,99$ ;
\item la probabilité qu'une personne saine présente un test positif est $0,001$. 
\end{itemize}

Pour une maladie qui vient d'apparaître, le laboratoire élabore un
nouveau test. Une étude statistique permet d'estimer que le
pourcentage de personnes malades parmi la population d'une métropole
est égal à 0,1\,\%. On choisit au hasard une personne dans cette
population et on lui fait subir le test. 

L'affirmation suivante est-elle vraie ou fausse ? Justifier la réponse. 

\begin{center}
  \og Si le test est positif, il y a moins d'une chance sur deux que
  la personne soit malade \fg.
\end{center}
\begin{sol}
  On note $M$ l'évènement \og la personne choisie est malade\fg{} et
  $T$ l'évènement \og le test est positif \fg. 


  \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{exercice6_fig1}
  \end{center}


D'après l'énoncé, on cherche $\p_T(M)$.

\begin{equation*}
  \p_T(M)=\frac{\p(M\cap T)}{\p(T)}=\frac{\p(M\cap T)}{\p(M\cap
    T)+\p(\overline{M}\cap
    T)}=\frac{0,000\,99}{0,000\,99+0,000\,999}\simeq 0,498
\end{equation*}

Donc l'affirmation est vraie.
\end{sol}
  
\end{exercice}
\pagebreak
\begin{center}
  \textcolor{blue}{La suite peut-être passée en première lecture.}
\end{center}



\subsection{Formule des probabilités totales}


\begin{Def}
   Soit $\Omega$ un univers fini et soit $A_1
  ;\cdots ;A_n$ une famille de parties non vides de $\Omega$. On dit que
  cette famille est un système complet d'évènements si et seulement si
  $(A_1 ;A_2; \cdots;A_n )$ est une partition de $\Omega$,
  c'est-à-dire $A_i\cap  A_j =\emptyset$  si $i \neq j$ et  $\Omega=
  A_1\cup  A_2 \cup \cdots \cup  A_n$ .
\end{Def}
\begin{thm}[Formule des probabilités totales]
  Soit $A_1  ;\cdots ;A_n$ un système complet d'évènements et $B$ un évènement, alors on a
\[\p(B) = \sum\limits_{i=1}^{n}\p(B\cap A_i)=\sum\limits_{i=1}^{n}\p(A_i)\p_{A_i}(B)\]
\end{thm}
\begin{preuve}
  $B=B\cap \Omega=B\cap (\bigcup\limits_{i=1}^{n}
  A_i)=\bigcup\limits_{i=1}^{n}(B\cap A_i)$, les évènements $B\cap
  A_i$ sont disjoints car les évènements $A_i$ le sont.
Donc $\p(B)=\sum\limits_{i=1}^{n}\p(B\cap A_i)$, de plus $\p(B\cap
  A_i)=\p(A_i)\p_{A_i}(B)$ ce qui termine la preuve.
\end{preuve}


\begin{remarque}
  Soient $A$ et $B$ deux évènements. La formule s'applique en
  considérant le système complet suivant: $B$, $\overline{B}$ et l'on
  obtient:

\[\p(A)=\p(B)\times \p_B(A)+\p(\overline{B})\times \p_{\overline{B}}(A)\]
\end{remarque}
\begin{cor}[Formule de Bayes]

   Soit $A_1  ;\cdots ;A_n$ un système complet d'évènements et $B$ un
   évènement, alors on a quelque soit l'indice $i$:
\[\p_B(A_i)=\cfrac{\p(A_i)\times \p_{A_i}(B)}{\sum\limits_{i=1}^{n}\p(A_i)\p_{A_i}(B)}\]
\end{cor}

\section{Indépendance}

\subsection{Évènements indépendants}


\begin{Def}
 On dit que deux
  évènements $A$ et $B$ sont indépendants pour la probabilité $\p$ si et seulement si : $\p(A\cap B)  = \p(A)\cdot \p(B)$.
\end{Def}



\begin{remarque}
Lorsque $A$ et $B$ sont indépendants et $p(B)\neq 0$ on a
$\p_B(A)=\frac{\p(A\cap B)}{\p(B)}=\frac{  \p(A)\cdot
  \p(B)}{\p(B)}=\p(A)$. Ce qui est compréhensible car si $A$ et $B$
sont indépendants  la probabilité de $A$ sachant $B$ ne dépend pas de $B$.
\end{remarque}

\begin{pro}
  Si $A$ et $B$ sont indépendants pour la probabilité $\p$ alors $\overline{A}$ et
  $B$ (resp. $A$ et $\overline{B}$, resp. $\overline{A}$ et $\overline{B}$) le sont aussi.
\end{pro}
\begin{preuve}
  $\p(A)=\p(A\cap B)+\p(A\cap \overline{B})$ car $B$ et $\overline{B}$
  forment une partition de $\Omega$.  $\p(A\cap \overline{B})=\p(A)-\p(A\cap B)=\p(A)-\p(A)\times \p(B)$ car $A$
  et $B$ sont indépendants.  $\p(A)\times \p(\overline{B})=\p(A)\times (1-\p(B))=\p(A)-\p(A)\times
  \p(B)$ donc $A$ et $\overline{B}$ sont indépendants.

Même genre de preuve pour les autres cas.
\end{preuve}

\subsection{Expériences répétées indépendantes}



On admet que la probabilité de la liste
des résultats obtenus lors de la répétition de plusieurs expériences
indépendantes est le produit des probabilités
de chaque résultat.


\end{document}




















\section{Variables aléatoires}
\begin{Def}
Une variable aléatoire $X$ sur $\Omega$ est une fonction définie sur
 $\Omega$. Soient $\{x_1,x_2,\cdots,x_k\}$
l'ensemble des valeurs prises par $X$. On note $\{X=x_i\}$ l'évènement
 formé des éventualités qui ont pour image  $x_i$ par $X$.
\end{Def}
% \begin{exem}
%   On lance 2 dés à 6 faces bien équilibrés. Et l'on associe à chaque
%   lancer la somme des deux dés que l'on note $X$. Exemple: s'il sort un 4
%   et un 3 alors $X=7$. On considère qu'il y a 36
%   \underline{couples}\footnote{Attention un couple n'est pas une
%   paire!} résultats. Chaque résultat ayant la même chance d'apparition
%   on choisit la loi équirépartie sur $\Omega$. Exemple: $\p((4;3))=\frac1{36}$.
%   \begin{enumerate}
%   \item Quels sont les couples auxquels on associe 7?
%   \item Quelle est la probabilité de l'évènement $X=7$?
%   \item Compléter le tableau suivant:

%     \begin{tabular}[h]{|c|*{11}{p{7mm}|}|c|}
% \hline
% Valeur de $x$ de $X$&&&&&&7&&&&&&Total\\\hline
% $\p(X=x)$&&&&&&&&&&&&\\\hline
%     \end{tabular}
%   \end{enumerate}
% \end{exem}

\begin{Def}
  Soit $X$  une variable aléatoire. On appelle loi de probabilité de
  $X$ la donnée des probabilités associées à chaque valeurs de $X$.
\end{Def}

\section{Espérance et écart-type}
%\fbox{Exercices à faire pour le prochain cours: 3, 4, 11 et 13 page
%  224. 15 et 16 page 225}
Soient $\{x_1,x_2,\cdots,x_k\}$ l'ensemble des valeurs prises par une
variable aléatoire $X$. On pose $p_i=\p(X=x_i)$.

\begin{Def}
  On appelle espérance de $X$ le réel $\E(X)=\sum_{i=1}^nx_i\times p_i$
\end{Def}
\begin{Def}
  On appelle variance de $X$ le réel \[\var(X)=\sum_{i=1}^n(x_i-\E(X))^2\times p_i\]
\end{Def}
\begin{thm}
   $\var(X)=\E(X^2)-(\E(X))^2$
\end{thm}
\begin{Def}
  On appelle écart-type de $X$ le réel $\sigma_X=\sqrt{\var(X)}$.
\end{Def}